\documentclass[a4paper]{scrreprt}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{chngpage}
\usepackage{longtable}
\usepackage{pifont}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
%neu
\usepackage{parskip}
\setlength{\parindent}{0cm}
%\setlength{\parskip}{10pt plus 1pt minus 1pt}

% Change title of bibliography
\addto{\captionsngerman}{\renewcommand{\bibname}{Referenzen}}

\title{Software Quality Management Labs}
\subtitle{183.652 Software Quality Management 2019S}
\author{	Ederer, Ian\\
 \texttt{e1404429@student.tuwien.ac.at}
 \and
  	Urbanke, Pirmin\\
 \texttt{pirmin.urbanke@tuwien.ac.at}
 \and
  	Rosenblattl, Jakob\\
 \texttt{e1527437@student.tuwien.ac.at}}
 


\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Lab 1: Continuous Code Quality Process}
\section{Continuous Integration}

Das Resultat der Marktanalyse, die Kriterienmatrix, befindet sich auf der vorletzten Seite \ref{tabelle-lab1}.\\

Nachdem wir ein GitLab Repository vorgegeben bekommen haben, schien es
uns naheliegend, GitLab CI/CD zu verwenden, weil wir erwarteten, dass
diese Funktionalität von unserem GitLab Repository unterstützt wird.
Obwohl sich herausstellte, dass dem nicht so ist, entschieden wir uns
dazu, GitLab CI/CD zu verwenden, indem wir das originale Repository
mit einem Repository auf gitlab.com, das GitLab CI/CD unterstützt,
synchronisieren. Die Gründe dafür waren,
\begin{itemize}
\item dass wir uns schon ein wenig in GitLab CI/CD eingelesen hatten,
\item dass GitLab CI/CD gratis und ohne Bedenken bzgl. einer Lizenz
 benutzbar ist,
\item dass Online-Quellen von der Unterstützung von Maven und Node.js
 Projekten sprechen.
\end{itemize}
Darüber hinaus konnten wir Travis CI ausschließen, weil wir keine
ordentliche Lösung für SonarQube-Integration fanden, und TeamCity in
den Hintergrund rücken, weil es scheinbar am schlechtesten mit Node.js
zusammenarbeitet. An GitLab CI/CD ist es auch praktisch, dass das
Tool mit allen Plattformen gesteuert werden kann, was allerdings bei
den anderen lokalen CI-Lösungen auch der Fall ist.

Die beiden genannten Repositories sind insofern synchronisiert, dass
das Repository auf gitlab.com das originale \textit{in Push-Richtung}
spiegelt, d.h., wenn wir auf das gitlab.com Repository pushen, pusht
dieses auf das originale Repository weiter.

Die Continuous Integration Tests werden auf einer eigenen persönlichen
Maschine mit entsprechendem Setup ausgeführt, dass heißt, Maven und
Node.js stehen zur Verfügung und mit
\begin{verbatim}
$ cd application/src/main/resources/static
$ npm install
$ ./node_modules/.bin/webpack
\end{verbatim}
sind die notwendigen Vorkehrungen getroffen. Diese Maschine betreibt
also den \textit{GitLab CI/CD Runner}, welcher vom gitlab.com
Repository bei einem Commit aufgefordert wird, die konfigurierte
Pipeline lokal auszuführen und die (Zwischen-)Ergebnisse
zurückzusenden. Im Webinterface des gitlab.com Repositories lässt
sich der Fortschritt und das Resultat in Echtzeit (ungeachtet
Netzwerklatenz) betrachten. Voreingestellt erhält der Besitzer des
Repositories nach jeder Ausführung einen Bericht per Email.

Wir haben nur eine Pipeline mit einem Job konfiguriert. Dieser Job
enthält das Kommando \texttt{\$ mvn clean install}, welches Pakete
runterlädt, installiert und das Projekt kompiliert und letztlich auch
testet, was diesen Job gleichzeitig der Build und Test Stage zuordnet.
Die Pipeline wird bei jedem Commit bzw. beim letzen Commit eines
Pushes ausgeführt.

Wir haben uns nicht für einen Shared Runner (von GitLab zur Verfügung
gestellt) entschieden, da solch einer unseres Wissens nicht die
benötigten Fähigkeiten besitzt. Wir haben uns nicht für Docker
entschieden, weil damit einige Probleme aufgekommen sind, die wir
selbst durch intensive Recherchen nicht lösen konnten. Beispielsweise
scheint die GitLab CI/CD Dokumentation fehlerhaft zu sein, nämlich
führt das Befolgen von \textit{General GitLab Runner Docker image
 usage} \cite{runner} zu Fehlern. Dies wird auch in einem
Stackoverflow Post \cite{stackoverflow-runner} behandelt, den wir bei
der Fehlersuche gefunden haben. Die vorgeschlagene Lösung des
letzteren hat uns zwar beim Aufsetzen des Runners in einem
Docker-Container geholfen, allerdings kamen noch weitere Probleme auf.
Zum Beispiel konnte der von GitLab zur Verfügung gestellte Docker
Container weder Maven- noch Node.js-Befehle ausführen und wir konnten
diese Software nicht im Container installieren. Wir probierten einen
anderen Weg und nachdem das Laufenlassen des GitLab Runner Binarys
wesentlich besser funktioniert hat, beließen wir es dabei.

\section{Testabdeckung}

Wir haben uns für das Plugin JaCoCo entschieden.\\
JaCoCo selbst erzeugt die Ergebnisse in anschaulicher Form als html-Files. Für die verschiedenen Stakeholder ist auch gesorgt, da JaCoCo sowohl überblicksmäßig, als auch detailliert berichtet. So zeigt es zum Beispiel für die Developer die Testabdeckung über die verschiedenen Klassen an, für die Tester über die einzelnen Funktionen und für den Manager gibt es auch einen Überblick über das ganze Modul.\\

\subsubsection*{Do the coverage results sound reasonable?}

Da api und domain keine Tests haben und auch nicht wirklich welche brauchen, ist ihre Testabdeckung 0\%.\\
Für das Backend gibt es 60 Tests welche eine Abdeckung von 10 \% erreichen. Das ist jedoch irreführend, da ein großer Teil vom Backend die Initialisierung von Daten ist, welche nicht getestet werden muss. Nimmt man diese raus, kommt man auf ungefähr 33\% Testabdeckung (1577 von 4826 instructions).\\
Da es nicht besonders viele Tests sind, scheint diese niedrige Testabdeckung plausibel.\\
Für die Application gibt es 153 Tests welche eine Abdeckung von 78\% erreichen (2908 von 3690 instructions). Da hier auch die Anzahl der Tests höher ist als im Backend, macht dieses Resultat auch Sinn.\\
Fazit: Die Ergebnisse der Testabdeckung scheinen plausibel zu sein. Da im Backend nicht besonders viele Tests sind, ist auch keine hohe Testabdeckung zu erwarten.\\

\subsubsection*{Is the coverage sufficient for the project?}

\begin{list}{o}{}
\item 
Application: 78\%
\item 
Backend: 33\%
\item 
Insgesamt*: ~53\%
\end{list}
*Ausgenommen Daten-Initialisierung, Api und Domain\\
Eine Testabdeckung von ungefähr 53\% scheint etwas wenig zu sein. Vor Allem für das Backend sollten noch ein paar Tests erstellt werden. Dort gibt es eine recht niedrige Testabdeckung und diese Komponente ist auch für ein Management-System recht wichtig.\\
Jedoch ist es auch nicht höchste Priorität dass für jede einzelne Funktion Tests geschrieben werden, da Fehler keine fatalen Folgen haben (im Gegensatz zu medizinischen Projekten oder Software für große, automatisierte Maschinen).\\

\subsubsection*{Which parts of the source code are not sufficiently covered by tests?}

Für das Backend sollten noch mehr Tests geschrieben werden. Es ist wichtig dass das Projekt korrekt Daten speichert und lädt, da es hauptsächlich dafür da ist. Vor Allem sind viele der Service Implementierungen nicht getestet.\\

\subsubsection*{Which improvements would you recommend? Which parts of the project would benefit most from improved coverage?}

Da die Service Implementierungen im Backend sehr wichtig sind sollten diese gründlicher getestet werden. Viele von ihnen haben 0\% Testabdeckung und die größte hat nur 17\%.\\
Damit sollte sicher gestellt werden, dass zum Beispiel sich niemand für Kurse anmelden kann, für welche er/sie nicht zugelassen ist. Die Vorschlags-Funktion sollte damit auch nur valide Vorschläge produzieren.\\
 
\subsubsection*{Why did you choose the respective tool(s)/plugin(s)?}

Wir haben uns für JaCoCo entschieden, da es sich um ein Java-Projekt handelt und wir auch schon Erfahrung mit JaCoCo hatten. Durch die Verwendung von Maven im Projekt war auch die Integration von JaCoCo durch das jacoco-maven-plugin problemlos und hat sich deshalb auch angeboten.\\
JaCoCo bietet auch schon eine visuelle Darstellung der Testabdeckung in Form von html-Dokumenten an. Dadurch wird eine externe Verarbeitung der Daten erspart.\\

\subsubsection*{How is the granularity and structure of the results?}

Es werden html-Dokumente für alle Klassen erstellt und auch für einen einfachen Überblick von den einzelnen Modulen. So kann man entscheiden, ob man die Testabdeckung für die Module, für die Klassen oder sogar für die einzelnen Funktionen sehen will.\\ Dadurch sollten alle Stakeholder die benötigten Informationen über die Testabdeckung bekommen können.\\
Die html-Dokumente haben eine Baumstruktur und sind navigierbar, also kann man von der Modulübersicht bis zur einzelnen Funktion navigieren.\\

\subsubsection*{Which stakeholders might benefit from the results?}

Die Tester profitieren von den Ergebnissen, indem sie bis zur einzelnen Funktion genau sehen, was von den Tests abgedeckt werden und was nicht. Das erleichtert es, gezielt zu testen um unnötige Tests zu vermeiden.\\
Die Manager können durch die Übersicht schnell sehen wie sich die Testabdeckung entwickelt und welche Module noch genauer getestet gehören.\\
Es könnte sein, dass die Kunden verlangt haben, dass das Projekt eine gewisse Testabdeckung haben muss. Durch die Ergebnisse von JaCoCo kann den Kunden gezeigt werden, dass die nötige Testabdeckung erreicht wurde.\\
Diejenigen, die das Produkt später warten müssen, können schnell sehen, welche Funktionen anfällig für Fehler sein könnten, da es keine Tests für sie gibt.\\

\subsubsection*{Can the results be exported as a report? How does the representation look like?}

Ja, da JaCoCo sowieso schon die Ergebnisse als präsentable html-Dokumente ausgibt. Diese können einfach im Browser geöffnet werden. Die Dokumente enthalten Tabellen mit den verschiedenen Unterpunkten (zB.: in der Modulübersicht die Klassen) und die jeweilige Testabdeckung.\\
Durch Balken, die aus einem roten und einem grünen Teil bestehen, sieht man auch grafisch aufbereitet sofort den Anteil der abgedeckten Klassen oder Funktionen. Drückt man auf eine Klasse, kommt man zur Übersicht für diese Klasse und sieht die Abdeckung für die einzelnen Funktionen.\\


\includegraphics[height=0.3\linewidth, width=\linewidth]{images/image1.png}\\

\includegraphics[height=0.3\linewidth, width=\linewidth]{images/image2.png}\\


\subsubsection*{Do(es) the tool(s)/plugin(s) qualify for further use in this project? Why (not)?}

Wir denken dass JaCoCo sich durchaus für weiteren Gebrauch im Projekt eignet, da es alle benötigten Informationen liefert und auch übersichtlich und lesbar darstellt.\\
Es sollte auch keine Schwierigkeiten geben, falls das Projekt noch um einiges größer wird. JaCoCo ist auch open-source, also sollten auch keine Probleme wegen Lizenzen auftreten können.\\




\section{SonarQube Integration}

Wir haben uns dazu entschieden, die Schnellinstallation von der
SonarQube-Dokumentation (\textit{from zip file}, nicht Docker)
durchzuführen. Durch die Spezifikation des Aufrufs \texttt{mvn
 --batch-mode clean verify sonar:sonar} in der Datei
\texttt{.gitlab-ci.yml} wird bei jedem Commit eine SonarQube-Analyse
erstellt, welche über \texttt{http://localhost:9000/} erreichbar ist.

Die Darstellung des SonarQube-Ergebnisses im Repository sollte durch
das Plugin \textit{sonar-gitlab-plugin} \cite{gitlab-sonar} für
SonarQube erreicht werden. Wir haben Stunden über Stunden mit
Versuchen verbracht, die Funktionalität von
\textit{sonar-gitlab-plugin} zu integrieren, aber dies war aufgrund
unserer geringen Erfahrung mit den Technologien und der horrenden
Dokumentation des Plugins vergebens. Die Fehlermeldungen und Versuche
können zum Teil in den Commits und den CI-Ergebnissen im Repository
nachvollzogen werden.

Wie auf SonarQubes \textit{Plugin Library} \cite{sonarqube-plugin-lib}
zu sehen ist, werden verschiedene integrierte Tools zur Visualisierung
angeboten:
\begin{description}
\item[3D Code Metrics] \textit{Displays 3D view of your source code as
 a city.} Ein interessantes Visualisierungstool, das Artefakte als
 Quader unterschiedlicher Höhe und Farbe auf einer Ebene anordnet.
\item[Issue Resolver] \textit{Enables issue status synchronization
 between branches.} Nach dem Exportieren der Daten (Status,
 Resolution, Assignee und Kommentare) kann man diese in ein Projekt
 importieren, in welchem die Issues mit den exportierten Issuedaten
 zusammengepasst werden; Bei einer Übereinstimmung werden die
 entsprechenden Issues bestätigt (\textit{confirmed}), wiedergeöffnet
 (\textit{reopened}) oder gelöst (\textit{resolved}).
\item[Quboo] \textit{Provides integration with Quboo to use
 Gamification techniques to fix your legacy code.} Dieses Plugin
 läuft nach jeder Analyse und sammelt teilweise Information über die
 SonarQube-Nutzer von den vorhandenen Issues und sendet diese zu
 Quboo. Dann werden die neuen \textit{Scorecards} und
 \textit{Badges} ermittelt, welche man beim nächsten Login ansehen
 kann.
\item[RCI] \textit{Revives the old Rules Compliance Index metric.}
 Dieses Plugin berechnet eine Metric basierend auf dem gewichteten
 Wert eines Issues und seiner Zeilenanzahl. Hinzu kommt eine Metric
 der Regel-Einhaltungs-Bewertung, um die RCI zu visualisieren.
\item[SoftVis3D] \textit{3D visualization of metrics and dependencies
 using the city model metaphor.} Ähnlich wie mit 3D Code Metrics
 ist SoftVis3D ein Werkzeug für 3D Visualisierung von
 Softwarestrukturen und Metriken. Die Ergebnisse ähneln Großstädten
 aus der Vogelperspektive, sind deutlich und angenehm anzusehen.
\end{description}

\subsection{SonarQube Analyse}

Auf den ersten Blick sieht das Ergebnis der Analyse ernüchternd aus. E-Ratings zu Verlässlichkeit (139 Bugs) und Sicherheit (33 Schwachstellen) werfen kein gutes Licht auf die Codequalität, die technische Schuld beträgt laut Analyse jedoch nur 13 Tage, was mit einer Bestnote (A) vermerkt wird. Bei der folgenden genaueren Betrachtung der Fehler wird sich dieses Bild (E-Ratings) relativieren.\\

\subsubsection*{Schwachstellen, Anzahl: 33 }
\begin{description}
\item[21 x Blocker:] 21 der 33 Schwachstellen sind als \grqq Blocker" markiert, wobei ein Blocker genügt um die schlechteste Bewertung in dieser Kategorie zu bekommen. Diese 21 Schwachstellen sind alle vom selben Typ (die Sichtbarkeit der Methode sollte public sein) und lassen sich mit der vorgeschlagenen Lösung schnell ausbessern.
\item[12 x Minor:] Der Rest wird als unbedeutend klassifiziert, es handelt sich um empfohlene Verringerungen der Sichtbarkeit oder Umwandlung einer Variable in eine Konstante.
\end{description}

\subsubsection*{Bugs, Anzahl: 139 }
\begin{description}
\label{desc:bugs}
\item[3 x Blocker:] Von den 139 gefundenen Bugs führen laut Analyse drei Bugs zu einem Laufzeitfehler, diese sind daher als Blocker klassifiziert und führe wiederum zu einer E-Bewertung. Für die Behebung sind laut pro Fehler 20 Minuten vorgesehen, es gibt keinen Lösungsvorschlag.
\item[121 x Major:] 116 Major Bugs sind auf die Verwendung eines fehleranfälligen/unberechenbaren Konstruktors zurückzuführen. Diese können durch einfaches Finden und Ersetzen behoben werden. Des weiteren gibt es noch fünf andere Major Bugs von denen drei eine NullPointer Exception auslösen könnten. Diese können jedoch ebenfalls mit geringem Aufwand bereinigt werden.
\item[15 x Minor:] Es bleiben noch 15 kleinere Bugs welche aus zwei Fehlergruppen bestehen. Die Fehler der größeren Gruppe (13 Fehler) lassen sich schnell ausbessern, für die anderen beiden sind pro Fehler 15 Minuten Bearbeitungszeit vorgeschlagen.
\end{description}

Wir sehen also, dass der Großteil der Bugs und Schwachstellen in kurzer Zeit zu beheben sind. Einzig drei Blocker Bugs und zwei kleinere Bugs benötigen etwas mehr Bearbeitungszeit.\\

\subsubsection*{Code Smells, Anzahl: 720 }
\begin{description}
\label{desc:codesm}
\item[4 x Blocker:] Es existieren vier Blocker Code Smells, einer kann zum Abbruch des Programms führen, zwei Behandeln einen Namen einer Variable und deren setter-Methode, die umbenannt werden sollte, um Verwirrung mit der Variable der Superklasse zu vermeiden. Beim letzten Code Smell werden die fehlenden Tests einer JUnit Testklasse bemängelt (sie sind auskommentiert). Bis auf das schreiben der Tests sollten sich dies Mängel schnell beheben lassen.
\item[303 x Critical:] Von den 303 kritischen Stellen sind 256 zurückzuführen auf die Wiederverwendung von Stringliteralen, obwohl die Definition einer Konstante besser wäre. In 28 Fällen wird bemängelt, dass der Quellcode in einem Ordner \grqq at.ac.tuwien.inso.sqm/XYZ\grqq{} anstatt in der Ordnerstruktur \grqq at/ac/tuwien/inso/sqm/XYZ\grqq ~ liegt. In 15 Fällen werden Konventionen zur Benennung von Konstanten verletzt. Zweimal wird vorgeschlagen Methoden zu refaktorieren, um die Komplexität zu verringern. Eine dieser Methoden ist eine \grqq equals" Implementierung, welche von Natur aus viele Verzweigungen und Vergleiche benötigt. Diese beiden Probleme sollten definitiv kontrolliert und nach Möglichkeit behoben werden. Das Ausbessern der übrigen Fehler dieser Kategorie sollte ebenfalls durchgeführt werden.
\item[329 x Major:] In dieser Kategorie gibt es Überschneidungen mit den Bugs derselben Kategorie, da ebenso die 116 Verwendungen eines fehleranfälligen/unberechenbaren Konstruktors bemängelt wird. In insgesamt 124 Fällen wird bemängelt, dass Strings nicht mittels String.format sondern mit Stringkonkatenation erstellt werden, beziehungsweise beim Erstellen von Logs nicht auf effizientere Methoden zurückgegriffen wird. Effektiv handelt es sich um circa 60 Fehler, weil diese Fehler mehrere Fehlerdefinitionen erfüllen. Auch in dieser Kategorie sollten alle Fehler angeschaut und behoben werden, da alle der erkannten Probleme berechtigt sind.
\item[65 x Minor:] Die Probleme dieser Kategorie beziehen sich auf Kleinigkeiten, die den Code schöner machen aber nicht unmittelbar kritisch sind, weil sie höchstwahrscheinlich keinen Fehler auslösen. Sie sollten dennoch von der SonarQube Analyse erfasst werden, um einen starken Anstieg dieser Fehler zu erkennen. Um diese in Zukunft zu vermeiden, kann SonarLint \cite{sonarlint} eingesetzt werden, welches diese bereits während des Schreibens erkennt.
\item[65 x Info:] Diese Kategorie verfolgt TODO Kommentare und veralteten Code.
\end{description}

Zusammenfassend kann gesagt werden, dass das Beheben der Schwachstellen und Bugs Priorität hat, weil diese zu Sicherheitslücken beziehungsweise Programmabstürzen oder falschen Resultaten führen können. Wenn diese behoben sind, kann mit der Behebung der Code Smells, die sich verringert haben sollten, da einige Fehler in mehrere Kategorien fallen, begonnen werden. \\

\subsection{Metriken}
\begin{description}
\label{desc:metrics}
\item[Komplexität: ] Beschreibt einerseits wie viele Testfälle mindestens benötigt werden um eine volle Testabdeckung zu erhalten (Cyclomatic Complexity) und andererseits wie schwer es ist dieses Programm zu verstehen (Cognitive Complexity). Der Wert für ersteres beträgt 1207, zweiteres 535. Es ist jedoch schwer diese Zahlen ohne Vergleichswerte zu interpretieren, des Weiteren ist es in den meisten Fällen ökonomisch nicht sinnvoll eine komplette Testabdeckung anzustreben.
\item[Testabdeckung: ] Die Testabdeckung gemessen von SonarQube beträgt für das gesamte Projekt mit 220 Unit Tests rund 27\%. Die detaillierten Ergebnisse sind ähnlich zu denen von JaCoCo.
\item[Größe: ] Enthält Daten zu Lines of Code/Functions/Classes/etc.. Sagt nichts über die Qualität des Codes aus.
\item[Duplikationen: ] Prozentual sind 0,4\% des Quellcodes dupliziert, wobei diese nur aus den Dateien StudentAllStudyPlansController.java und AdminStudyPlnasController.java stammen. Dieses Dateien sollten besichtigt werden, um den Grund für die Duplikation zu finden und ihn eventuell zu beheben.
\end{description}

\subsection{Zusatzfragen}


\subsubsection*{Which rules are frequently violated?}
Die Top-Fünf der verletzten Regeln, welche 612 von 892 Problemen abdecken, sind:
\begin{enumerate}
\item \textbf{(Java) String literals should not be duplicated}: Siehe Code Smells: Critical \ref{desc:codesm}.
\item \textbf{(Java) "BigDecimal(double)\grqq{} should not be used}: Siehe Bugs: Major \ref{desc:bugs} und Code Smells: Major \ref{desc:codesm}.
\item \textbf{(Java) Constructors should not be used to instantiate \grqq{}String", "BigInteger", "BigDecimal\grqq{} and primitive-wrapper classes}: Siehe Bugs: Major \ref{desc:bugs} und Code Smells: Major \ref{desc:codesm}.
\item \textbf{(Java) Printf-style format strings should be used correctly}: Siehe Code Smells: Major \ref{desc:codesm}.
\item \textbf{(Java) "Preconditions\grqq{} and logging arguments should not require evaluation}: Siehe Code Smells: Major \ref{desc:codesm}.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Are the most frequent violated rules appropriate? Are there false positives?}
Wir sind der Meinung, dass diese Regeln angemessen sind, da SonarQubes Erklärungen plausibel scheinen. Falsch Positive Probleme konnten wir keine erkennen, jedoch haben einige Zeilen mehrere Fehlererkennungen ausgelöst, was wir nicht als negativ ansehen. Immerhin sind diese Zeilen ja in mehreren Arten falsch/fragwürdig.

\subsubsection*{Should certain rules be deactivated? If so, define a new quality profile for the project where you customize your rule set.}
Nein, wir erachten die derzeitigen Regeln als ausreichend. Auch wenn einige Info/Minor Probleme nur Styleguides sind ist das Sichtbarmachen ein erster Schritt zu besseren/schöneren Code. Falls sich in der weiteren Entwicklung einige Regeln als nutzlos erweisen, sollten sie natürlich deaktiviert werden.

\subsubsection*{What might be the underlying cause for the quality problems?}
Unwissenheit ist vermutlich für einen nicht unbeträchtlichen Teil der Probleme verantwortlich, als Beispiel sei der BigDecimal(double) Konstruktor genannt. Code Reviews könnten helfen Problemen wie dem Top 1 (String literals ...) Herr zu werden, da eine zweite Meinung oft neue Sichtweisen einbringt. Es gibt ein paar Meldungen welche darauf hindeuten, dass nicht immer auf die Konvention bezüglich Benennung von Variablen/Konstanten geachtet wird.

\subsubsection*{Which changes/recommendations can be proposed to the project's development team to prevent such problems in the future?}
SonarLint \cite{sonarlint} kann verwendet werden um Fehler, welche von SonarQube gefunden werden schon beim Schreiben erkennen. Codereviews können ebenfalls zur Vermeidung solcher Probleme beitragen, bedeuten aber auch einen gewissen organisatorischen Aufwand.

\subsubsection*{Are there bad quality hot spots in certain code modules/packages?}
Im Bezug auf Zuverlässigkeit sind "SemesterServiceImpl.java \grqq{} und "CourseServiceImpl.java \grqq{} laut Analyse die schlechtesten Codeteile. Aus Sicherheitssicht gibt es in application/.../controller mit 21 Problemen die meisten Sicherheitsrisiken, gefolgt von backend/.../service und domain ex aequo auf Platz zwei, mit nur leichten Sicherheitsmängeln.

\subsubsection*{Which parts of the project have high complexity? Is it desirable/feasable to reduce complexity? Which classes might benefit most?}
Bezogen auf kognitive Komplexität sind die Methoden getSubjectsWithGradesForStudyPlan(long) in StudyPlanServiceImpl.java und equals(Object) in CoruseDetailsForStudent.java am kompliziertesten. Es sollte versucht werden die Komplexität gering zu halten, jedoch sind einige Methoden beispielsweise equals(Object) von Natur aus eher komplex, da sie je nach Größe der Klasse viele Vergleichsoperationen benötigen. Es schadet sicher nicht sich diese Methoden noch einmal anzusehen, um sie unter Umständen zu vereinfachen.

\subsubsection*{Is code duplication a problem?}
Nein, jedoch sollten zwei Dateien besichtigt werden, um die Duplikationen dort zu beheben. Siehe Metriken: Duplikationen \ref{desc:metrics}.

\subsubsection*{Is the default quality gate suffcient? If not, which modifications would you suggest?}
Wir sind mit der derzeitigen Standardqualitätsschranke einverstanden, sie stellt unter anderem sicher, dass neuer Code zu mindestens 80\% durch Testfälle abgedeckt sein muss. Mit der Zeit würde das die Testabdeckung steigern. 

\subsubsection*{Which strategies would you propose to the project's development team to improve quality in the long term?}
Wie bereits oben geschrieben wird SonarLint die Qualität des geschriebenen Codes steigern. Um die Testabdeckung schneller zu steigern würde sich empfehlen aktualisierten Code auch nur mit einer höheren Testabdeckung zuzulassen.






               %%%%%%%%%
               % LAB 2 %
               %%%%%%%%%

\chapter{Lab 2: Coding Standards and Development Guidelines }

\section{Checkstyle Integration}

Als Basis unserer Chekstyle Einbindung haben wir uns für die Google-Regeln, einem der beiden in Checkstyle inkludierten Regelsets entschieden. Sie schienen uns auf den ersten Blick 
besser dokumentiert und moderner als jene von Sun, welche ebenfalls mitgeliefert werden.

Wir glauben, dass es vom Projektzustand abhängt, ob der Build bei
Regelverletzungen fehlschlagen soll oder nicht. Für einen
Wegwerfprototypen gibt es wahrscheinlich keine Notwendigkeit für
solche Strenge. Während der Entwicklungsphase würde die Codequalität
des Projekts davon profitieren, würden Builds
wegen Nichteinhaltung der Richtlinien abgelehnt. Durch das Forcieren
der Regel würde eventuell die Häufigkeit der Commits verringert
werden. Jedoch ist das ein Preis, der in Kauf genommen werden 
sollte, weil dadurch, bis zu einem gewissen Grad, die Ansammlung von
Technichal Debt vermieden wird. Auch wenn die Deadline des Projekts
näher rückt, sind wir der Ansicht, dass es wichtig ist, guten Programmierstil und
allgemein Codequalität durchzusetzen. Andernfalls kann sich Technichal
Debt anhäufen, die später in der Wartungs- und Weiterentwicklungsphase
ein Problem darstellen wird.

% 3. PUNKT HIER (4. und 5. Punkt sind ebenfalls enthalten, da eine klare Trennung nich möglich ist
Um zu sehen, bei welchen Regeln ein Handlungsbedarf aufgrund hoher Regelverstöße besteht haben wir das Google Regelset vorerst ohne Modifikation auf den Quellcode angewandt. Diese erste Analyse lieferte rund 3300 Regelverstöße, welche als Ausgangsbasis für die Anpassung der Regeln und der Anwendung von Maßnahmen zum Beheben der Verstöße, dienten. Das Google Regelset gibt Verstöße in der Standardkonfiguration nur als Warnungen und nicht als Fehler aus, sodass ein erfolgreicher Buildprozess gewährleistet ist. Folgend eine Analyse der Verstöße inklusive Maßnahmen zur Verhinderung.

\begin{description}
\item[Einrückungen falsch:] Die Einstellungen der Einrückungen wurden in den Checkstyle Regeln angepasst, um die aktuelle Formatierung, welche die Standardeinstellung von IntelliJ IDEA ist, zu akzeptieren.

\item[Zeilen zu lang:] Um die Zeilenlänge auf die vom Regelset verlangten 100 Zeichen zu beschränken wurden die Codeformatierungseinstellungen der Entwicklungsumgebung angepasst. Anschließend wurden alle Quellcodedateien neu formatiert. Da die automatisierte Formatierung an einigen Stellen um einige Zeichen über dem Limit ist, wurde die Beschränkung in der Entwicklungsumgebung auf 90 Zeichen gesetzt.

\item[Abkürzungen in Bezeichnern:] Googles Checkstyle akzeptiert im allgemeinen keine aufeinanderfolgenden Großbuchstaben und besteht auf CamelCase Schreibweise. Wir sind jedoch der Ansicht, dass Abkürzungen in Bezeichnern wie \texttt{BaseDto} versus \texttt{BaseDTO} dadurch schwerer zu lesen sind. Deshalb erlauben wir bis zu 4 aufeinanderfolgende Großbuchstaben.

\item[Wildcard Imports:] Die Entwicklungsumgebung IntelliJ IDEA versucht die Anzahl der Import Anweisungen zu reduzieren indem vereinfacht alle Klassen eines Paketes importiert werden. Dies führt jedoch zur Unklarheit, welche Klassen wirklich verwendet werden. Das gewählte Regelset verbietet diese Art der Imports und wertet einen Verstoß als Fehler, was zu einem Fehlschlagen des Builds führt. Um dies zu verhindern wurden die diesbezüglichen Einstellungen der Entwicklungsumgebung angepasst und die Imports aller Dateien automatisiert überarbeitet.

\item[Falsche Reihung der Imports:] Die Standardregeln verlangen unter anderem eine alphabetische Sortierung der Import Anweisungen. Wir konnten keinen Vorteil darin erkennen und haben diese Regeln, da sich die Einhaltung nicht wie bei den Wildcard Imports automatisieren lässt, deaktiviert.

\item[Operatoren (+,-,\textless , etc.) an falscher Stelle:] Nach einem Zeilenumbruch sollen binäre Operatoren am Zeilenbeginn stehen. Diese Regel wurde ebenfalls, mangels offensichtlicher Vorteile, deaktiviert.

\item[Fehlende JavaDoc:] Im Gegensatz zum unveränderten Google Checkstyle ist es erlaubt bei Methoden \texttt{equals}, \texttt{hashCode}, \texttt{toString} und getter/setter, falls sie einem gewissen Format entsprechen, JavaDoc wegzulassen. Konstruktoren sind ebenfalls von dieser Pflicht ausgenommen. Wir gehen in beiden Fällen im Allgemeinen davon aus, dass die Funktion klar ist. Die beibehaltenen Standardregeln erlauben fehlende JavaDoc bei Verwendung von Override sowie Test Annotationen und bei Methoden deren Rumpf nicht mehr als zwei Zeilen umfasst.

\item[Fehlende geschwungene Klammern bei kompakten if, while, etc. Strukturen:] Bei einzeiligen Kontrollstrukturen ist es erlaubt die geschwungenen Klammern wegzulassen. Jene werden in einigen \texttt{equals} Methoden verwendet und sind unserer Ansicht nach, falls es sich um einfache Operationen handelt, schneller zu lesen als die geklammerte Version.

\item[Paketnamen mit Unterstrichen:] Paketnamen dürfen in unseren Checkstyle Regeln auch Unterstriche enthalten, um Paketnamen wie \texttt{course\_recommendation} zu erlauben, da wir kein Gegenargument dazu gefunden haben. Verstöße werden als Fehler gehandhabt.

\item[]
\end{description}

Des Weiteren wurden noch folgende Regeln angepasst, welche zum Teil kleine Änderungen im Quellcode nach sich zogen:

\begin{description}
\item[Typbezeichnungen:] Bezeichnungen von Typen müssen im UpperCamelCase Format geschrieben werden, Inerfaces müssen mit \grqq Interface\grqq{} enden. Im Fall eines Verstoßes wird ein Fehler ausgegeben.

\item[Schreibweise von Konstanten:] Namen von Konstanten müssen in CONSTANT\_CASE Schreibweise ausgeführt sein.

\item[Verstöße gegen Namenskonventionen:] Bei Verstößen gegen jegliche Art von Namenskonvention wird ein Fehler ausgegeben.

\item[Verstöße gegen ParenPad:] Bei Verstößen gegen diese Regel wird ein Fehler ausgegeben. Verstoß: \texttt{( a + b )}. Gültig \texttt{(a + b)}. 

\item[Ein Befehl pro Zeile:] Falls mehr als ein Befehl pro Zeile verwendet wird, wird ein Fehler ausgegeben.
\end{description}

Durch diese Änderungen und Maßnahmen konnte die Anzahl der Verstöße auf rund 850 reduziert werden. Die Klasse \grqq DataInitializer\grqq{} ist sowie in der SonarQube Analyse auch bei Checkstyle mit rund 480 Verstößen der Spitzenreiter. Grund dafür sind zu lange Zeilen und falsche Einrückungen, die von der automatischen Formatierung nicht besser gelöst werden können. Die übrigen Verstöße aller Datei setzen sich aus Missachtungen diverser JavaDoc Regeln zusammen.

Um dem Team die Konfiguration ihrer IntelliJ Entwicklungsumgebung zu ersparen, ist die von uns benutzte Einstellung in die Datei \glqq Checkstyle Konform-IntelliJ Konfiguration.xml\grqq{} exportiert worden. Diese kann nun einfach vom Entwicklungsteam importiert werden. Um den Code schon während des Schreibens prüfen zu lassen kann das IntelliJ Plugin \glqq Checkstyle-IDEA\grqq{} mit den eigenen Checkstyle Regeln verwendet werden. 

Die Checkstyle Analyse kann entweder als HTML begutachtet oder in mit Maven automatisch SonarQube importiert werden. Durch den automatischen Import auf den SonarQube Server lassen sich Änderungen im Bezug auf Checkstyle auch über die Zeit verfolgen. Des Weiteren können auch alle Funktionen von SonarQube auf die Checkstyle Verstöße angewandt werden.


\subsection{Zusatzfragen}

\subsubsection*{Which problems arise when integrating Checkstyle into an
 existing source base?}

Die Entwickler könnten vor der Integration eine andere oder sogar
mehrere verschiedene Regelmengen verwendet haben, was eine hohe Anzahl
an Regelverletzungen zur Folge haben kann. Bei der Einführung von Checkstyle in dieses Projekt, mit dem unmodifizierten Google Regelset, wurden rund 3000 Regelverstöße festgestellt. Das Refaktorieren des Quellcodes kann bei der nächsten Analyse durch SonarQube dazu führen, dass die Qualitätsschranke nicht mehr erreicht wird, da der editierten Stellen als neuer Code gesehen werden. 

\subsubsection*{Which strategies exist to overcome these problems?}

Automatisierte Korrektur, Refaktorierung und Reformattierung. Nach
den automatisierten Schritten könnte ein gründliches Codereview nötig
sein, um auszuschließen, dass Inkonsistenzen mitgeschleift werden, die
später erst zum Vorschein kommen und für Verwirrung sorgen. Bei diesem wurde die automatische Refaktorierung der Entwicklungsumgebung genutzt um einen großen Teil der Fehler zu beheben. Typnamen sowie Variablennamen wurden mit Unterstützung der Entwicklungsumgebung umbenannt, um Fehler zu vermeiden. Das bei der vorigen Frage genannte Problem mit SonarQube kann auf mehrere Arten gelöst werden. Für die Qualität der Codebasis wäre es am besten alle Fehler zu beheben, bis die Qualitätsschranke wieder erreicht wird. Wir haben uns dafür entschieden, die SonarQube Analyse zurückzusetzen und den Refaktorierten Quellcode als Startpunkt zu wählen.

\subsubsection*{How could such problems be prevented in future projects?}

Es ist vermutlich eine gute Idee, sich möglichst früh im Projekt über
Richtlinien und Standards Gedanken zu machen, und diese mithilfe von
Tools durchzusetzen. Ebenfallst ist eine gute Kommunikation unter den
Entwicklern wichtig für allgemeine Einigkeit und Befolgung der
Richtlinien, und um Missverständnisse zu vermeiden. Die Verwendung
von \textit{Style Cheat Sheets} könnte den Entwicklern helfen, eine
Intuition für die Richtlinien des Projekts zu bekommen, und die
Notwendigkeit für Korrekturen im Nachhinein verringern. Auch könnte
es nützlich sein, einen oder mehrere bestimmte Entwicklern im Team zu
haben, die sich speziell um die Pflege und Einhaltung der Richtlinien
kümmern. Ein weiterer wichtiger Punkt zum Einhalten der gewünschten Richtlinien ist die passende Einstellung der Entwicklungsumgebung. Damit diese Einstellungen nicht von jedem Teammitglied einzeln vorgenommen werden müssen, können jene, zumindest für IntelliJ IDEA, exportiert und von den Anderen importiert werden. 

\subsubsection*{Did your changes improve the quality status of the project?}
Laut der SonarQube Analyse ist die Zahl der Code Smells von 720 auf 686 gesunken, die technische Schuld beträgt nun 12 anstatt 13 Tage, die restlichen Metriken sind identisch. Die gewählten Regeln machen sicher auf Missstände aufmerksam und zeigen im Fall eines Build Fehlschlags aufgrund eines Regelverstoßes klare Grenzen, die eingehalten werden müssen. Unterstützt wird das Entwicklungsteam dabei von einer korrekt konfigurierten Entwicklungsumgebung, die die Formatierung des Quellcodes übernehmen kann.
% Resultate

\subsubsection*{Did you introduce new problems?}
Ein Bug/Syntaxfehler wurde beim automatisierten Refaktorieren eingeführt, konnte jedoch schnell behoben werden.

% Resultate

\section{Development Guidelines}

Als Untersützung für die Beantwortung dieser Fragen haben wir eine Tabelle \ref{tabelle1} mit allen Klassen des Projektes erstellt. Diese Tabelle befindet sich im Anhang.

\subsubsection*{Documentation: Which groups of classes/methods should be
 equipped with JavaDoc?}

Interfaces sollten auf jeden Fall dokumentiert sein. Klassen und
deren Methoden sollten dokumentiert sein, sofern sie nichttrivial sind, d.h., ausgenommen DTO- und
Entity-Klassen sowie Getter, Setter und simple Konstruktoren. In Tabelle \ref{tabelle1} hat dieses Kriterium den Namen \glqq Dokumentation\grqq{} und ist erfüllt, wenn die Klasse dokumentiert ist oder keine Dokumentation benötigt.

\subsubsection*{Naming: What is the preferred project language (for
 comments, variables, classes, …)?}

Die Projektsprache soll Englisch sein. D.h., die Dokumentation sowie
alle anderen Kommentare und Bezeichner einer Datei müssen englisch
sein. In Tabelle \ref{tabelle1} hat dieses Kriterium den Namen \glqq Englisch\grqq{} und ist erfüllt, wenn sowohl der Klassenname als auch alle Variablen und Funktionen in Englisch sind. 

\subsubsection*{Naming: Which uniform naming patterns should certain groups
 of artifacts (interfaces, data transfer objects, commonvariables
 such as ids, . . . ) follow?}

% TODO public static final Variablen auch camel case schreiben? Und
% Enums?

Ausgenommen Bezeichner mit Akronymen und Konstanten, sollen Bezeichner
von (Klassen- und lokalen) Variablen in \texttt{lowerCamelCase}
stehen, während Bezeichner von Interfaces und Klassen (inklusive
abstrakte und Enum-Typen) \texttt{UpperCamelCase} befolgen sollen.
Die Richtlinien von Google verbieten zwar sukzessive Großbuchstaben,
% auch bei Enums und Konstanten?
allerdings finden wir, dass Akronyme
% bis 3 oder 4 Buchstaben?
bis zu 4 Buchstaben, wie z.B. \texttt{DTO} in \texttt{BaseDTO} oder
die häufige Zeichenfolge \texttt{ID}, zur besseren Lesbarkeit in
ausschließlich Großbuchstaben geschrieben werden sollten – es sei
denn, das Akronym steht zu Beginn eines prinzipiell in lowerCamelCase
geschriebenen Bezeichners, in welchem Fall es komplett klein
geschrieben gehört. Um dies von unseren Tools akzeptieren zu lassen,
erlauben wir 4
% 3 oder 4 oder 5 oder …
hintereinander stehende Großbuchstaben in Bezeichnern. Konstanten,
also gänzlich unveränderliche \textit{(deeply immutable)}
\texttt{static final} Klassenvariablen, dessen Methoden keine
wahrnehmbaren Seiteneffekte hervorrufen, und die Werte eines
Enum-Typs, sollen in \textit{CONSTANT\_CASE} (Blockbuchstaben mit
Unterstrichen als Separatoren) geschrieben werden. Zu beachten ist,
dass \texttt{static final} Variablen nicht notwendigerweise gänzlich
unveränderlich sind, also nicht notwendigerweise Konstanten
darstellen. Dies kann nicht vom Stylechecker festgestellt werden.
In Tabelle \ref{tabelle1} hat dieses Kriterium den Namen \glqq Inkonsistente Namensgebung\grqq{} und ist erfüllt, wenn sowohl der Klassenname als auch alle Variablen und Funktionen dem geforderten Namensschema entsprechen. 

\subsubsection*{Naming: Do classes/methods/variables/parameters have
 meaningful names?}
Wie man anhand der Tabelle im Anhang erkennen kann, haben sowohl so gut wie alle Klassen als auch die Methoden und Variablen passende Namen. Auch wenn bei der Namensgebung viele Tippfehler passiert sind, die Namen nicht einheitlich in einer Sprache gehalten wurden und auch nicht konsistent einem Schema folgen, sind die Namen dennoch so gewählt worden, dass sie gut beschreiben, wofür die jeweiligen Klassen/Methoden/Variablen/Parameter verwendet werden.
In Tabelle \ref{tabelle1} hat dieses Kriterium den Namen \glqq Passende Namen\grqq{} und ist erfüllt, wenn sowohl der Klassenname als auch alle Variablen und Funktionen passende Namen haben.


\subsubsection*{Logging: Which log levels exist? When should those be
 applied?}

% find . -name '*.java' | xargs cat | grep 'log\.\|logger\.' | less
% TODO passt das so?
Es werden die Level \textit{info, debug, warn} und \textit{error}
verwendet. Logging muss für Fehlerfälle (jede Exception,
\textit{error}), Datenbankzugriffe (\textit{info}) und
Userinteraktionen (\textit{info}) stattfinden. Unter letzterem
verstehen wir insbesondere An- und Abmeldungen und Vorgänge zwischen
der UI-Schicht und den Controllern, die Entgegennehmen von Anfragen
und Zurückliefern von Ergebnissen beinhalten. Diese entsprechen in
etwa den Handlungsschritten des Nutzers (z.B. \glqq User requested …\grqq{}).
Offensichtlicherweise ist es besonders schwer, solche
Semantik-lastigen Richtlinien automatisiert überprüfen zu lassen,
weshalb Checkstyle dahingehend keine Fähigkeiten besitzt.

\subsubsection*{Logging: Are important system activities logged appropriately? Is logging implemented sufficiently to trace application faults?}
Nicht alle Fehlzustände, wie zum Beispiel Exceptions, werden geloggt. Es gibt auch einige Klassen bei den Controllern, welche Logging haben sollten, da sie auf Userinput reagieren. Auch einige Datenbankzugriffe werden nicht geloggt, was jedoch wichtig wäre.
In Tabelle \ref{tabelle1} hat dieses Kriterium den Namen \glqq Logging\grqq{} und ist erfüllt, wenn entweder die Klasse kein Logging benötigt, oder sie Logging benötigt und es implementiert ist.

\subsubsection*{Weitere}

Für weitere Regeln, die Checkstyle nicht (gänzlich) überprüfen kann,
siehe \cite{checkstyle-google}. Auffällig sind hier Regeln zur
Semantik des Codes, die eben nicht immer von einer Maschine
interpretiert werden kann. Beispielsweise wird nicht überprüft, ob
Bezeichner Nomen oder Verben beinhalten, von denen im Google Style
Guide unterschieden wird \cite{google-style-guide}. Auch kann
Checkstyle nur begrenzten Kontext betrachten. Deshalb ist es ihm
nicht möglich, zu überprüfen, ob alle überschreibenden Methoden mit
\texttt{@Override} annotiert sind, weil es ja dafür die Methoden der
Elternklasse betrachten müsste. SonarQube arbeitet in diesem Aspekt ideal mit Checkstyle zusammen, da es die Verwendung von \texttt{@Override} prüft. Ähnlich kann nicht sichergestellt
werden, dass, wie vom Google Guide gefordert, auf statische Methoden
nicht über Objektreferenzen sondern über den Klassennamen zugegriffen
wird, oder dass statische geschachtelte \textit{(static nested)}
Klassen mittels normalen Imports und nicht mittels statischen Imports
eingebunden werden.

\subsection{Konkrete Guidelines} \label{ssec:num2.2.1}
\begin{description}[style=nextline]
\item[Dokumentation:] 
Alle Interfaces müssen mit JavaDoc kommentiert werden.\\
Nichttriviale Klassen und Funktionen müssen kommentiert werden.\\

\item[Sprache:]
Jeglicher Code(Klassennamen, Funktionen, Variablen) muss in Englisch sein.\\

\item[Namenskonventionen:]
Ausgenommen Bezeichner mit Akronymen und Konstanten, müssen Variablen in lowerCamelCase stehen.\\
Interfaces und Klassen müssen in UpperCamelCase stehen.\\
Werte eines Enum-Typs müssen in \textit{CONSTANT\_CASE} stehen.\\
DTOs müssen mit \glqq DTO\grqq{} enden.\\
Entities müssen mit \glqq Entity\grqq{} enden.\\
Interfaces müssen mit \glqq Interface\grqq{} enden.\\

\item[Logging:]
Jede Exception muss geloggt werden.\\
Datenbankzugriffe müssen geloggt werden.\\
Userinteraktionen müssen geloggt werden.\\
\end{description}

\section{Sonarlint Integration}
Die Integration von SonarLint in IntelliJ inklusive der Verbindung mit dem SonarQube Server mittels Token oder Benutzername/Passwort ist leicht durchzuführen und verlief ohne Probleme. Das Arbeiten mit SonarLint verläuft ähnlich wie die Arbeit mit dem Checkstyle-IDEA Plugin. Wenn eine Datei geöffnet wird werden in einem Fenster alle erkannten Merkmale (Bugs, Code Smells, etc) angezeigt. Wird ein Merkmal angewählt, wird die verletzte Regel inklusive Beispiele eingeblendet. Es lassen sich auch mehrere Dateien und deren Verstöße in einer Liste anzeigen, von der sie wiederum angewählt werden können. Innerhalb des Quellcodes werden Verstöße hervorgehoben. Falls einige Dateien nicht von SonarLint analysiert werden sollen, können diese in einem Menü exkludiert werden. Um sicherzustellen, dass Quellcode welcher commited wird frei von SonarLint und Checkstyle Verstößen ist, können alle Quellcodedateien vorher automatisch mit den entsprechenden Erweiterungen überprüft werden. 


\chapter{Lab 3: Code Reviews and Knowledge Management}
\section{Merge Requests and Protected Branches}

Wir schlagen vor, als Branching-Strategie GitHub flow zu wählen. In GitHub flow gibt es einen Master-Branch und mehrere Feature-Branches. Für Features wird jeweils ein eigener Feature-Branch vom Master-Branch abgezweigt und wenn das Feature fertig implementiert ist, wird der Feature-Branch in den Master-Branch gemerged und die neue Version der Software wird danach sofort eingesetzt. \\
Diese Strategie eignet sich für das Projekt besonders, weil das System eine Webanwendung ist und daher problemlos auf eine neuere Version umgestellt werden kann. Durch die Wahl von GitHub flow können regelmäßig neue Features eingefügt werden und die Menge an unveröffentlichtem Code minimiert werden.\\
Da der Master-Branch immer eine funktionierende Version der Software beinhalten muss, sollte jeder Feature-Branch reviewed werden, bevor er in den Master-Branch gemerged werden darf.\\
Nachdem ein Feature-Branch erfolgreich gemerged worden ist, sollte dieser von der Source Control Software entfernt werden, damit in der Liste der Branches nur die aktuellen Branches sind und man auch neue Branches mit dem selben Namen öffnen kann, falls später nochmal an dem Feature gearbeitet werden muss.

Checkliste:
\begin{enumerate}
\item Wurde Logging korrekt verwendet?
\item Wurden die Nameskonventionen eingehalten?
\item Ist der Code in der richtigen Sprache?
\item Wurde ausreichend dokumentiert?
\item Wurden die Checkstyle Regeln eingehalten?
\item Wurde das richtige Feature implementiert?
\item Wurde das Feature richtig implementiert?
\end{enumerate}

Feature-Branches sollten nach folgendem Schema benannt werden:
\textbf{\textless Typ\textgreater \textunderscore \textless Name\textgreater}
Typ kann dabei einen der folgenden Werte annehmen: feature, fix, refactor, delete, update \\
Name sollte der Name des Features sein an welchem gearbeitet wird.\\

Merge-Requests sollten nur von erfahrenen Entwicklern akzeptiert werden dürfen. Nachdem die Features direkt auf den Master-Branch kommen, ist es von höchster Priorität, dass nur funktionierender und qualitativ hochwertiger Code gemerged wird.\\
Deshalb ist es wichtig, dass die Merge-Requests nur Entwickler akzeptieren dürfen, welche sich am besten mit dem Projekt und insbesondere mit dem Teil des Projekts auskennen, welcher verändert wird oder mit dem neuem Feature stark interagiert.\\
Außerdem ist es wichtig, dass sie viel Erfahrung mit Git haben und auch die Entwicklungsrichtlinien verinnerlicht haben.

Falls ein Merge-Request abgelehnt wurde, muss Feedback gegeben werden, warum abgelehnt worden ist und was geändert werden muss, bevor der Feature-Branch gemerged werden darf. Falls der Feature-Branch schon geschlossen wurde, muss er neu aufgemacht werden und, nachdem die Mängel behoben worden sind, ein neuer Merge-Request abgegeben werden.\\

\section{Knowledge Management}

Da unser Projekt schon sehr stark in GitLab eingegliedert ist, haben wir uns für GitLab Wiki entschieden. Mit GitLab Wiki kann man beliebig viele Seiten anlegen, diese beliebig verlinken und auch mit der leichtgewichtigen Markup Sprache Markdown gestalten.\\
Das reicht für unsere Zwecke vollkommen aus und es würde keinen Sinn machen, für das Knowledge Management eine neue Software in das Projekt einzubinden. GitLab Wiki ist ein eigenes seperates Repository, aber dennoch auf der selben Projektseite.\\
Mit nur wenigen Klicks lassen sich schnell neue Seiten anlegen und auch verlinken.

\pagebreak

Die Struktur unseres Wikis sieht so aus: \\
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-10pt}
\item Setup
	\vspace{-3mm}
	\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{-10pt}
	\item Setup and start the application
	\item Integrate development technologies
		\vspace{-3mm}
		\begin{itemize}
		\setlength{\itemsep}{-10pt}
		\item JaCoCo
		\item Sonarqube
		\item Checkstyle
		\item Sonarlint
		\end{itemize}
	\item Modify used technologies
	\end{itemize}
\item Guidelines
	\vspace{-3mm}
	\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{-10pt}
	\item Coding style
	\item Coding rules
	\item Branching
	\item Checklist for Merge Requests
	\end{itemize}
\end{itemize}


Das Wiki ist in die zwei Hauptpunkte \glqq Setup\grqq{} und \glqq Guidelines\grqq{} unterteilt.

In Setup wird sowohl erklärt wie man das Projekt korrekt installiert und ausführt, als auch wie man die verschiedenen Technologien die für die Entwicklung genutzt werden installiert und modifiziert. Zum Beispiel findet man im Unterpunkt \glqq Setup and start the application\grqq{} alles was im Readme.md steht und im Unterpunkt \glqq Sonarlint\grqq{} von \glqq Integrate development technologies\grqq{}, wie man Sonarlint in das lokale System integrieren kann. 

In Guidelines sind alle Regeln und Richtlinien, welche wir in diesem Bericht erstellt und dokumentiert haben, zu finden. Zum Beispiel sind in \glqq Coding rules\grqq{} die konkreten Guidelines von Kapitel \ref{ssec:num2.2.1} zu finden. In Unterpunkt \glqq Branching\grqq{} stehen alle Regeln, die zu befolgen sind, wenn man einen neuen Branch erstellt oder nachdem dieser erfolgreich gemerged worden ist.

In den folgenden Grafiken \ref{wiki} wird dargestellt, wie die zuvor beschriebene Hierarchie letztendlich auf den Wiki-Pages aussieht.

\begin{figure}[!htb]
\minipage{0.32\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/gitlab_wiki_homepage.png}
\endminipage\
\minipage{0.32\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/gitlab_wiki_setup.png}
\endminipage\
\minipage{0.32\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/gitlab_wiki_integrate.png}
\endminipage\
\caption{Hierarchie der Wiki-Pages}
\label{wiki}
\end{figure}





\section{Quality Improvement}

Aus der Sicht des beauftragten Code-Reviewers scheint ein
Merge-Request auf gitlab.com als Merge-Request und Todo auf, siehe
Abbildungen \ref{fig:todo-ian-assigned} und \ref{fig:merge-requests}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/merge-req/todo-ian-assigned.png}.
  \caption{Neues Todo nach Beauftragung mit Merge-Request}
  \label{fig:todo-ian-assigned}
 
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/merge-req/merge-requests.png}.
  \caption{Neuer Merge-Request-Eintrag}
  \label{fig:merge-requests}
    
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:merge-request-overview} zeigt die Übersicht eines
Merge-Requests.  Sehr angenehmerweise verfügt GitLab über ein Feature,
welches die Unterschiede zwischen dem Code aus dem Merge-Request mit
dem in den zu mergenden Branch seite-an-seite im Browser vergleicht
(siehe Abbildung \ref{fig:web-IDE-review}.  Dieses Feature ist von der
Merge-Request-Übersicht über die Schaltfläche \textit{Open in Web IDE}
erreichbar.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/merge-req/merge-request-overview.png}
  \caption{Übersicht eines Merge-Requests}
  \label{fig:merge-request-overview}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/merge-req/web-IDE-review.png}
  \caption{Oberfläche der Web IDE für Code Review bei einem
    Merge-Request}
  \label{fig:web-IDE-review}
\end{figure}

Mithilfe der Anleitung, die beim Klicken auf \textit{Check out branch}
erscheint (siehe Abbildung \ref{fig:checkout-instructions}), lässt
sich sich auch im Komfort der Umgebung der eigenen Maschine lokal eine
Code-Inspektion durchführen (siehe Abbildung \ref{fig:git-diff}).

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/merge-req/checkout-instructions.png}
  \caption{Instruktionen zum Checkout und lokalen Review eines
    Merge-Requests}
  \label{fig:checkout-instructions}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/merge-req/git-diff.jpg}
  \caption{Unterschiede zwischen Master und Branch des Merge-Requests}
  \label{fig:git-diff}  
\end{figure}

Ist der Reviewer mit dem Review fertig und ist der Code akzeptabel, so
kann man durch Klick auf die Schaltfläche \textit{Approve} den Merge
zulassen.  Ganz automatisch wird die Pipeline angestoßen und die
Webseite hält einen in Echtzeit über den Status der Pipeline auf dem
Laufenden.  Im Idealfall sieht dies nach Beendigung der Pipeline aus
wie in Abbildung \ref{fig:merge-done}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/merge-req/merge-done.png}
  \caption{Übersicht eines Merge-Requests nach erfolgreicher
    Abarbeitung der Pipeline}
  \label{fig:merge-done}
\end{figure}

\subsection{Merge-Requests}
Wir haben uns dafür entschieden, den Großteil der von Sonar erkannten Fehler der
Schweregrade Blocker, Critical und Major zu beheben, um die Qualität des Quellcodes
rasch steigern zu können. Dazu wurde für jede Kategorie und Schweregrad ein eigener
Branch erstellt, um alle diesbezüglichen Fehler zu beheben. Diese wurden anschließend
nach dem Erstellen eines Merge-Requests von einem anderen Teammitglied begutachtet 
und auf den Masterbranch gemerged. Es folgt eine detaillierte Beschreibung der vorgenommenen
Verbesserungen in den einzelnen Branches sowie eine kurze Zusammenfassung
der Auswirkungen dieser Maßnahmen.
\subsection{Refactor resolve sonar blocker bugs}

SonarLint konnte 3 Blocker Bugs identifizieren und gab dazu die
Meldung \textit{Methods should not call same-class methods with
  incompatible "@Transactional" values}.  Zur Lösung haben wir
\texttt{@Transactional}-Annotationen aus dem Spring-Framework in die
zwei entsprechenden Serviceimplementierungen eingefügt.  Durch die
Verwendung von \texttt{@Transactional} werden viele wichtige Aspekte
wie Transaktionspropagierung und Rollbacks automatisch handgehabt.

\subsection{Refactor resolve sonar blocker vulnerabilities}

Im zweiten Pull-Request wurden alle Blocker Schwachstellen ausgebessert.
Alle Fehler waren Methoden mit einer @RequestMapping Annotation versehen, welche jedoch
als privat gekennzeichnet waren. Die Sichtbarkeit wurde, wie von Sonar empfohlen, auf
public geändert, da diese Methoden durch das Spring Framework durchaus von außen
sichtbar sein können, private jedoch keine Sichtbarkeit suggeriert.

\subsection{Refactor resolve sonar blocker code smells}

Als Nächstes wurden alle Blocker Code Smells bis auf einen ausgebessert.
Es wurde ein nicht-Kurzschlussoperator in einer if-Anweisung durch die Kurzschlussversion ersetzt
und eine setter-Methode wurde umbenannt, um Verwechselungen mit einer Methode der
Oberklasse zu vermeiden. Nicht behoben wurde der von Sonar gefundene leere Testfall.
Dieser sollte entweder durch Mitglied des ursprünglichen Teams implementiert werden,
da sie doch mehr Einblick in die Funktionalität habe, oder gelöscht werden.

\subsection{Refactor resolve sonar major bugs}

In diesem Branch wurden bis auf zwei Fehler alle von Sonar identifizierten Major Bugs behoben.
Die meisten Änderungen entstanden durch die Ersetzung des BigDecimal Konstruktors mit der
\texttt{valueOf} Methode. In einer Datei wurde ein unnötiger Vergleich entfernt und ein
Vergleich hinzugefügt, um Laufzeitfehler (NullPointerException) zu verhindern. Abschließend
wurde noch eine \texttt{equals} Methode ordnungsgemäß sowie implementiert. Als Folge wurde
auch die \texttt{hashCode} Methode implementiert, da dies ein üblicher Vorgang beim
Überschreiben von \texttt{equals} ist. Die beiden nicht behandelten Bugs sollten wieder vom eigentlichen 
Team behoben werden, da es einen besseren Einblick in die Funktionalität hat.

\subsection{Refactor resolve sonar critical code smells}

Als Letztes wurden in vielen Dateien String Konstanten eingeführt, um die Wartbarkeit zu erhöhen, außerdem wurden 
Namen von Konstanten und von Ordnern an die Namenskonvention angepasst. Die Klasse \texttt{DataInitializer} wurde 
von diesen Maßnahmen ausgenommen, da es sich bei dieser Klasse nur um Demonstrationsdaten handelt und das Beheben 
dieser Fehler viel Zeit in Anspruch nehmen würde. Des Weiteren nicht behandelt wurden Fehler zur kognitiven 
Komplexität und zwei weitere Probleme, weil diese wiederum besser vom ursprünglichen Entwicklungsteam 
behoben werden können.

\subsection{Quality improvement conclusio}

Screenshots \ref{quali} zeigen eine deutliche Steigerung der Codequalität in den einzelnen Kategorien. Die Bewertung der Verlässlichkeit wurde durch die Behebung von 122 Bugs um zwei Stufen auf \textbf{C} gehoben, die Sicherheitsbewertung wurde durch Ausbessern von 21 Schwachstellen um drei Stufen auf \textbf{B} erhöht. Die Anzahl Code Smells wurde ebenfalls um 167 verringert. 

\begin{figure}
\centering
\minipage{0.5\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/quali-start.png}
 \endminipage
 \minipage{0.5\textwidth}
 \includegraphics[width=\linewidth]{images/quali-end.png}
 \endminipage
  \caption{Sonar Qualitätszusammenfassung vor und nach den Qualitätsverbesserungen.}
  \label{quali}

\end{figure}

\section{Report Conclusio}

\subsection{Quality State}

Wir haben identifizierte Probleme nur exzerptweise behoben.
Verbleibende Bugs/Smells sind Tippfehler, deutsche Bezeichner,
fehlende Dokumentation, teilweise Nichtanwendung der Richtlinien für
Bezeichner, unpassende Bezeichnerwahl sowie fehlendes Logging.

\subsection{Achievments}

Einige Fehler sind behoben worden.  Es war nicht unser Ziel, den Code
komplett zu überarbeiten.  Dafür ist durch die Installation von
Continuous Integration, automatisierten Tests, statischer Codeanalyse
und Style-Checks das Projekt nun auf dem besten Weg zu besserer
Codequalität.

\subsection{Experiences}

% Wir haben bei der Recherche viel über CI/CD gelernt; es ist ein
% mächtiges Werkzeug
Die Recherche für die drei Labs hat uns viel über Continuous
Integration und Continuous Delivery beigebracht.  CI/CD ist eine
effektive Vorgehensweise, um Softwarequalität zwischen Versionen
aufrechtzuerhalten, und hilft bei der Softwareentwicklung, indem
möglichst früh Fehler entdeckt werden.  Wir haben auch statische
Codeanalyse kennengelernt, welches äußerst nützlich beim frühzeitigen
Erkennen von potentiellen Fehlerquellen ist.

% Wir haben viele starke Tools kennengelernt
GitLab CI/CD bietet viele professionelle Features für sauberes CI/CD
an und dabei haben wir noch nicht einmal dass volle Potential
ausgeschöpft.  GitLab-Runner bieten viele Voreinstellungen zur
Durchführung von Jobs (Shell, Docker, SSH, Maven,...) und bieten einen
hohen Grad an Flexibilität.  SonarQube bietet beeindruckende
Möglichkeiten zur statischen Codeanalyse uns lässt sich einfach in den
Build-Prozess von Maven einbauen.  Für SonarLint gibt es ein
hilfreiches Plugin für IntelliJ IDEA, sodass schon während des
Programmierens wertvoller Rat eingeholt werden kann.

% Dokumentation ist stellenweise sehr schlecht
Bedauerlicherweise waren nicht alle Tools, denen wir begegnet sind,
ausreichend dokumentiert.  Wir mussten feststellen, dass die
Dokumentation für GitLab CI/CD eher oberflächlich ausfällt und an
einer bestimmten Stelle sogar fehlerhaft oder widersprüchlich ist.
Dies spiegelt sich auch in der Tatsache wieder, dass sich online
einige Tutorials für sehr spezielle und komplexe
GitLab-CI/CD-Konfigurationen finden lassen, die alleinig anhand der
offiziellen Dokumentation unmöglich geglaubt wären.  Wir hätten
liebend gerne auch das Sonar GitLab Plugin \cite{gitlab-sonar} zur
Integration von SonarQube in GitLab verwendet, konnten dieses
allerdings aufgrund der sehr rudimentären Beschreibungen nicht
erfolgreich integrieren.

% Harmonie verschiedener Tools ist nicht immer leicht zu erreichen
Stellenweise kommt natürlich die Hürde auf, dass nicht alle Tools mit
allen Tools kompatibel sein können.  Beispielsweise ist SonarQube
nicht offiziell in GitLab oder GitLab CI/CD integrierbar.  SonarQube
wird in unserem Fall von Maven im gemeinsamen Build- und Testprozess
angestoßen, was nur möglich ist, weil unser
\textit{Bash-}GitLab-Runner Maven als Bash-Skript \texttt{sonar:sonar}
ausführt.  Wie oben genannt, scheiterte auch unser Versuch, das Sonar
GitLab Plugin einzusetzen.

\subsection{Future Improvements}

% Mehr Maschinen
Aktuell läuft genau ein GitLab-Runner mit dem SonarQube-Server auf
einer privaten Maschine.  Eine rentable Investition wäre bestimmt die
Umstellung auf extern gehostete Instanzen oder zumindest auf eine
eigene permanent verfügbare dedizierte Maschine.

% In Zukunft mehr Jobs
University Information System ist noch kein hochkomplexes System,
sodass bis jetzt der gesamte Build- und Testvorgang durch \texttt{mvn
  --batch-mode clean verify sonar:sonar} in einer einzigen Stage
angestoßen wird.  Mit der Zeit könnte das Projekt wachsen und mehrere
(teilweise) eigenständige Komponenten integrieren.  Dadurch würden
wahrscheinlich mehrere Jobs mit mehreren Stages nötig werden, sodass
es auch zu parallel ausgeführten Pipelines kommt.  Das ist für GitLab
CI/CD technisch kein Problem, man müsste also nur
\texttt{.gitlab-ci.yml} entsprechend anpassen.

% Reject Commit wenn SonarQube unzufrieden.
Im Moment werden keine Commits auf den Master-Branch vom Repository
abgelehnt, nur weil kein Runner für die Abarbeitung einer Pipeline zur
Verfügung steht, oder nur weil ein Job fehlschlägt.  Das ist bei
unseren Setup kein Problem, nachdem ohnehin nicht direkt auf dem
Masterbranch gearbeitet wird, sondern Merge-Request von anderen
Branches verwendet werden.  Eine Konfiguration, in der Commits erst
dann ins Repository aufgenommen, wenn alle Jobs erfolgreich
abgeschlossen sind, ist für die Zukunft aber denkbar.

% Integration sonar-gitlab-plugin
Es wäre bestimmt interessant, die Resultate von SonarQube bei der
Ausführung des Jobs mithilfe des Sonar GitLab Plugin direkt in GitLab
graphisch darzustellen.  Durch weitere intensive Recherche ließe sich
dies wahrscheinlich eines Tages einrichten.

% Einsatz weiterer Tools: SoftVis3D, Issue Resolver
Es gibt noch weitere Tools, die bei der Entwicklung und bei der
Aufrechterhaltung der Code-Qualität interessant sein könnten.  Eines
davon ist das SonarQube-Plugin \textit{SoftVis3D}, welches auf
ausgeklügelte Art und Weise Source Code graphisch als Gebäude einer
Stadt visualisiert.  Es hilft besonders visuellen Lernern einen
Überblick über die Dateien und Hierarchien im Projekt zu erhalten.
Das \textit{Issue resolver Plugin} bietet die Möglichkeit zur
detaillierten Handhabung von Issues.  Sie können importiert,
exportiert, Entwicklern zugeteilt werden und vieles mehr.  Beim
Einsatz von weiterer Technologie ist zu beachten, dass die Anhäufung
weiterer Tools nicht zum Hindernis wird.  Sie sollen die Entwickler
unterstützen und ihnen nicht im Weg stehen.


\appendix
\chapter{Anhang}

\input{Documentation-Group-03-Table}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
